香港人的質素

香港人的質素

有朋友擲下香港名作家屈穎妍一篇專欄文字，密加評點，意甚不平。我回信說：「名家大作，僕未敢議，何況今日報刊不是納污藏垢，污垢何由得生；港人不是多追腥逐臭，腥臭何由得久。與其議論腥臭污垢，不如檢討報刊及其讀者。」

一九九七年之前，報刊審稿多能持平，否則讀者唾棄，廣告商望望然去之，怎麼能辦下去。所以，當時《星島日報》、《信報》、《明報》等，都有不少可觀的文章。現在，報刊卻多成為老闆躋身人大、政協的雲梯，於是審稿先求偷合取容，讀者好惡淪為次要，反正大公司都已奉命，廣告不得刊於持論平正報刊。然則中共之外，可議者第一是報刊老闆，第二是報刊讀者，第三才是那些紅色才子才女。

香港本土派愛說一句話：「有大陸那樣的人民，才有中共這樣的政府。」我卻認為：「有香港這樣的市民，才有那許多偷合取容報刊。」報刊和獨裁政權不同，買不買由你，沒有一群長期讀者，不可能長期經營，除非是黨報。獨裁政權卻不由你不從，沒有人民支持，大可用槍桿撐起。

當年東德以至波蘭百姓，在共產黨鐵拳之下，也只能屈服。這不是揭竿斬木就可以起義的時代。

今天，有一份報紙不但見容於大陸，在香港也最為暢銷，報上每一個字都寫出了香港人的質素。

古德明
電郵 :appledailykoo@gmail.com

上一則
上一則
半個多世紀的小店 (高慧然)

下一則
下一則
攞苦嚟辛 (尊子)